\subsection{Алгоритм k-nearest neighbors}

Метод k ближайших соседей (англ. k-nearest neighbor algorithm, kNN) - метод автоматической классификации объектов. Основным принципом метода ближайших соседей является то, что объект присваивается тому классу, который является наиболее распространённым среди соседей данного элемента.

Соседи берутся исходя из множества объектов, классы которых уже известны, и, исходя из ключевого для данного метода значения k высчитывается, какой класс наиболее многочислен среди них. Каждый объект имеет конечное количество атрибутов (размерностей).

Предполагается, что существует определенный набор объектов с уже имеющейся классификацией.

Алгоритм может быть применим к выборкам с большим количеством атрибутов (многомерным). Для этого перед применением нужно определить функцию дистанции. Классический вариант определения дистанции — дистанция в евклидовом пространстве. Однако в задаче анализа естественных языков было установлено \cite{leveling2008metonymy}, что некоторые другие метрики могут дать лучший результат, они будут рассмотрены далее.


\subsubsection{Метрика Modified value difference}

Modified Value Difference Metric (MVDM) была предложена Стэнфиллом и Вальцом (Stanfill, C. and D. Waltz) в 1986 году для решения задачи определения фонетической близости произношения букв. Предположим, что на вход алгоритма kNN поступает 2 объекта, описываемых наборами признаков $X_1$ и $X_2$. Тогда, в случае применения MVDM, расстояние между объектами по оси $i$ в $N$ мерном пространстве будет определяться как разность вероятностей появления результирующего класса при условии наличии признака $v_{ki} \in X_k$ \cite{stanfill1986toward}. Таким образом:

\begin{equation}
\delta (v_{1i}, v_{2i}) = \sum_{c \in C} | P(c|v_{1i}) - P(c|v_{2i}) |,
\end{equation}
 где $C$ - множество категорий, к которым могут относится объекты, принадлежащие обучающей выборке.

В качестве примера использования MVDM авторы приводят следующее: произношение буквы ``g'' в английском языке может отличаться в разных словах. При этом мы замечаем, что произношение [\textit{дж}] чаще встречается в сочетаниях ``gi'', ``ge'', ``gy''. Таким образом, мы должны считать буквы i, e, y более схожими между собой, чем с остальными буквами.

\subsubsection{Метрика основанная на пересечении множества слов}

В ходе произведенных экспериментов (описание которых будет приведено ниже) было установлено, что основной вклад в предсказательную силу вносят признаки, представляющие собой наборы слов, окружающих классифицируемую сущность. 
В связи с этим, было выдвинуто предположение о том, что применение отдельных метрик для данных признаков позволит улучшить классификатор по каким-либо параметрам.

Для проверки данного предположения была рассмотрена и экспериментально проверена метрика, основанная на пересечении множеств слов, входящих в предложение. Таким образом, расстояние между предложениями, содержащими сущности вычислялось согласно следующему выражению:

\begin{equation}
\delta (x, y) = \frac{2 |x \cap y|}{|x| + |y|},
\end{equation}
 где $x$ и $y$ - выбранные по определенному принципу подмножества множества слов исходных предложений, содержащих классифицированные или классифицируемые сущности. 

 \subsubsection{Косинусная мера}

Однако разные атрибуты могут иметь разный диапазон представленных значений в выборке (например атрибут А представлен в диапазоне от 0.1 до 0.5, а атрибут Б представлен в диапазоне от 1000 до 5000), то значения дистанции могут сильно зависеть от атрибутов с большими диапазонами. Поэтому данные обычно подлежат нормализации. Однако нормализация, а следовательно дополнительная обработка данных, не требуется, если использовать косинусную метрику, определяющую расстояние между объектами определяется как косинус угла между векторами, проведенными из начала координат в точки, соответствующие значению признаков объектов, между которыми и вычисляется расстояние.

Расстояние в этой метрике определяется соотношением:

\begin{equation}
d(\overline{x}, \overline{y}) = \frac{\overline{x} \overline{y}}{|\overline{x}| |\overline{y} |},
\end{equation}
 где $\overline{x}, \overline{y}$ - вектора признаков классифицируемых объектов. 

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{cos.png}}
		\caption{Определение ближайшего объекта с использованием косинусной метрики}	
		\label{cos_metric}
	\end{figure}
\end{center}	


\subsubsection{Метрика Okapi BM25}

 В информационном поиске, Okapi BM25 — функция ранжирования, используемая поисковыми системами для упорядочивания документов по их релевантности данному поисковому запросу. Она основывается на вероятностной модели, разработанной в 1970-х и 1980-х годах Стивеном Робертсоном, Карен Спарк Джоунс и другими.

Сама функция носит название BM25 (BM от англ. best match), но её часто называют ``Okapi BM25'', по названию поисковой системы Okapi, созданной в Лондонском городском университете в 1980-х и 1990-х годах, в которой эта функция была впервые применена.

BM25 и его различные более поздние модификации (например, BM25F) представляют собой современные TF-IDF-подобные функции ранжирования, широко используемые на практике в поисковых системах. В веб-поиске эти функции ранжирования часто входят как компоненты более сложной, часто машинно-обученной, функции ранжирования.


BM25 -- поисковая функция на неупорядоченном множестве термов (``мешке слов'') и множестве документов, которые она оценивает на основе встречаемости слов запроса в каждом документе, без учёта взаимоотношений между ними (например, близости). Это не одна функция, а семейство функций с различными компонентами и параметрами. Одна из распространенных форм этой функции описана ниже. \cite{robertson1995okapi} 

Пусть дан запрос $Q$, содержащий слова $q_1,...,q_n$, тогда функция BM25 даёт следующую оценку релевантности документа $D$ запросу $Q$:

\begin{equation}
score(D,Q) = \sum_{i=1}^{n} \text{IDF}(q_i) \cdot \frac{f(q_i, D) \cdot (k_1 + 1)}{f(q_i, D) + k_1 \cdot (1 - b + b \cdot \frac{|D|}{\text{avgdl}})},
\end{equation}

где $f(q_i, D)$ есть частота слова TF $q_i$ в документе $D$, $|D|$ есть длина документа (количество слов в нём), а $avgdl$ -- средняя длина документа в коллекции. $k_1$ и $b$ -- свободные коэффициенты, обычно их выбирают как $k_1 = 2.0$ и $b = 0.75$. 

\begin{equation}
\text{IDF}(q_i) = \log \frac{N - n(q_i) + 0.5}{n(q_i) + 0.5}
\end{equation}


\subsection{Алгоритм tf-idf-simularity}

При использовании данного алгоритма документы (предложения), содержащие классифицируемую сущность представляются как неупорядоченное множество слов. Это означает, что порядок слов в предложении не учитывается при классификации. Такая модель представления в литературе носит название Bag-of-words, что при дословном переводе означает ``мешок со словами''.

При использовании алгоритма словам, входящим в состав множеств, ставится в соответствие весовой коэффициент TF-IDF (term frequency–inverse document frequency), вычисляемый согласно формуле:
\begin{equation}
tf \times idf = \frac{0.5 \times f(t, d)}{max\{f(w, d):w \in d\}} \times \log{\frac{N}{|d \in D : t \in d|}},
\end{equation}
 где $N$ - общее количество документов, $|d \in D : t \in d|$ - количество документов, в которые входит терм $t$, $f(t, d)$ - количество вхождений терма $t$ в документ $d$.

При этом классификация документов в данном алгоритме производится путем определения наиболее схожего с классифицируемым документом класса обучающей выборки с использованием некоторой метрики.  

